\documentclass{article}

\usepackage{hyperref}
% use \autoref
\AtBeginDocument{\newcommand*{\Appendixautorefname}{appendix}}
\AtBeginDocument{\renewcommand{\ref}[1]{\autoref{#1}}}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{verbatim}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[htt]{hyphenat}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\graphicspath{{./resources/images/}}

\usepackage{appendix}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\title{
Relazione Web Semantico elaborati \#2 e \#3
\\
Estensione dell'ontologia Syllabus
}
\author{
    Mattia Vandi\\
    Mat. 0000850806\\
    \code{mattia.vandi@studio.unibo.it}
}
\date{Febbraio 2021}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduzione}

Il progetto nasce con lo scopo di realizzare un'ontologia in grado di descrivere la struttura la struttura dei corsi universitari, le modalità per la verifica dell'apprendimento e la bibliografia del corso.

Nello specifico è stato portato come caso di studio l'organizzazione dei corsi all'interno del ``Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria e Scienze Informatiche'', tuttavia la struttura dell'ontologia è abbastanza generale per poter supportare la rappresentazione di altri contesti universitari diversi da quello del corso in oggetto.

Lo scenario di applicazione vuole essere un supporto all'insegnamento, principalmente per gli studenti, fornendogli informazioni sui corsi, argomenti, insegnamenti, modalità per la verifica dell'insegnamento, riferimenti bibliografici e molto altro.
%
A disposizione non soltanto come mero elenco di contenuti uguali per tutti, ma filtrabili e interrogabili dallo studente.

Grazie alle filosofie fondanti del Web Semantico e gli Open Data, per la realizzazione di questo progetto  non si è partiti da zero, ma da un grosso supporto fornito da tre progetti già realizzati che verranno brevemente introdotti nella sezione successiva di questa relazione.

L'obiettivo di questa relazione è quello di mostrare la struttura delle ontologie già realizzate in precedenza attraverso gli standard del Web Semantico quali RDF, RDFS e OWL, per farne capire il funzionamento e il modo in cui sono strutturate.
%
In particolare, gli obiettivi sono:

\begin{itemize}
%
    \item descrivere le ontologie di partenza su cui è basata questa estensione;
%
%    \item mostrarne la struttura;
%
    \item apportare un'estensione alle ontologie di partenza con nuovi concetti;
%
    \item interrogare l'ontologia tramite il linguaggio SPARQL.
%
%    \item aggiungere all'ontologia regole logiche tramite il linguaggio SWRL.
%
\end{itemize}

\section{Ontologie di partenza}

Come accennato nella sezione introduttiva, questa relazione non parte da un foglio bianco ma bensì da tre ontologie sviluppate da nell'ambito del corso di Web Semantico, nell'anno accademico 2019/19.

\subsection{Syllabus}

L'ontologia Syllabus è stata realizzata dal collega Diego Pergolini.
%
Lo scopo originario di questa ontologia è quello di sintetizzare idee e finalità in modo da modellare con efficacia un corso universitario in tutti i suoi aspetti, tenendo quindi conto di personale docente, tipologie di lezioni, materiali didattici e argomenti.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]
    {syllabus}
    \caption{Diagramma delle classi per l'ontologia Syllabus.}
\end{figure}

Questa ontologia a sua volta è l'unione di altre quattro ontologie specifiche per il proprio dominio:

\begin{itemize}
%
        \item \textbf{Learner Model Ontology}: descrive tutte le caratteristiche relative agli studenti, fondamentali da tenere in considerazione per formalizzare un processo di apprendimento efficace. Alcune caratteristiche sono state poi usate nel nuovo progetto come il \code{LearningStyle}, descrittore dello stile di apprendimento di un individuo, identificabile su quattro dimensioni: \code{Sensory}/\code{Intuitive}, \code{Visual}/\code{Verbal}, \code{Active}/\code{Reflective}, \code{Sequential}/\code{Global}.
%
    \item \textbf{Learning Objectives Ontology}: modella l'insegnamento di una certa materia, per mettere in luce varie tipologie di lezione (ad esempio frontale o tramite materiale) ed il materiale stesso, che siano documenti, video, oggetti fisici.
%
    \item \textbf{Learning Activities Ontology}: descrive le attività di apprendimento compiute dallo studente.
%
    \item \textbf{Teaching Method Ontology}: descrive dei modelli e metodi di insegnamento adottabili per ciascuna caratteristica di studente.
%
\end{itemize}

L'unione di queste quattro, integrata ad ulteriori modelli per catturare ulteriori informazioni, va ad aggiungere ulteriori informazioni necessarie come \code{Course}, \code{Teacher}, \code{Student} e \code{Topic}.

\subsection{cOntology}

L'ontologia cOntology è stata realizzata dal collega Enrico Siboni.
%
Lo scopo di questa ontologia, strettamente correlata al linguaggio C, è stata realizzata con lo scopo di sperimentare un possibile approccio di annotaizone semantica del codice sorgente C in maniera automatizzata.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]
    {c-ontology}
    \caption{Diagramma delle classi per l'ontologia cOntology.}
\end{figure}

I principali concetti catturati dall'ontologia sono direttive, funzioni, espressioni, modificatori, dichiarazioni, tipi di dato e variabili. Inoltre, grazie a proprietà ad-hoc, questi ed altri concetti vengono messi in relazione tra loro per
la creazione di grafi RDF contenenti tutte le informazioni estrapolabili dal codice sorgente stesso.

Per fare ciò, la parte di automatizzazione è stata demandata ad un parser che preso in input un sorgente C fornisce in output un file \code{.rdf} contenente tutte le triple generate. Il parser è scritto in Kotlin usando Java 11 come supporto.

Il workflow consiste nello sfruttare delle librerie reperibili in un package offerto dal gruppo Eclipse in grado di generare a partire dal sorgente C un Abstract Syntax Tree contenente tutti gli elementi indivituati.
%
Successivametne, l'AST viene ripercorso per effettuare il mapping dai nodi generati dal parser agli elementi presenti nell'ontologia.

\subsection{L'insegnamento del linguaggio C}

Il collega Leonardo Montini ha proposto un punto di incontro tra le due ontologie descritte in precedenza.
%
Il punto di partenza per il progetto è stato l'insegnamento della programmazione nelle scuole.
%
Nello specifico, il focus è stato posto sull'insegnamento della programmazione nelle scuole superiori e in ì contesto universitario.

Questo lavoro propone di supportare l'insegnamento della programmazione, principalmente per gli studenti, fornendo informazioni su corsi, argomenti, insegnamenti e molto altro.
%
A disposizione non soltanto sotto forma di mero elenco di contenuti uguali per tutti, ma filtrabili e personalizzabili a seconda dello studente stesso, tenendo conto delle sue preferenze e caratteristiche.

\section{Estensione dell'ontologia Syllabus}

\subsection{Nuovi concetti}

Per prima cosa, è stato creato il concetto di \code{UniversitaryCourse} come sotto-classe di \code{Course} già fornita dalla libraria Syllabus.
%
Questa nuova classe ci permette di distinguere tra corsi delle scuole superiori e corsi universitari che hanno modalità di verifica dell'apprendimento differenti da quelle adottate nelle scuole superiori, consentendo allo stesso tempo di mantenere tutte le proprietà comuni.

Di seguito, è stato creato anche il concetto di \code{IntegratedUniversitaryCourse}, come sotto-classe di \code{UniversitaryCourse}.
%
Questo nuovo concetto ci permette di rappresentare il concetto di corso integrato in un contesto universitario.
%
In un contesto universitario un corso integrato è un insegnamento le cui lezioni sono articolate in più moduli o materie affini tra loro e che comporta il superamento di un esame unico che verte sui contenuti dei programmi di tutti i moduli che lo compongono (il corso può essere tenuto da più docenti).

È stata aggiunta una nuova classe \code{AssessmentMethod} con l'obiettivo di rappresentare le differenti modalità di verifica dell'apprendimento che posso essere adottate dai corsi universitari.
%
Sono stati identificate cinque modalità di verifica dell'apprendimento:

\begin{itemize}
%
    \item \code{OralTest}: rappresenta il concetto di prova orale, comunemente chiamata interrogazione.
%
    \item \code{WrittenTest}: rappresenta il concetto di prova scritta, una prova scritta può essere condotta in forma cartacea on in forma digitale.
%
    \item \code{PracticalTest}: rappresenta il concetto di prova pratica, una prova pratica è una prova che verte sulle competenze pratiche dello studente nel risolvere uno o più problemi.
%
    \item \code{ProjectEvaluation}: consiste nella consegna di un elaborato finale al quale verrà assegnato un voto.
%
    \item \code{ProjectDiscussion}: consiste nella consegna e discussione di un elaborato finale.
%
\end{itemize}

\code{OralTest}, \code{WrittenTest}, \code{PracticalTest} e \code{FinalProject} sono state aggiunte come sotto-classi di \code {AssessmnetMethod}, mentre \code{ProjectEvaluation} e \code{ProjectDiscussion} sono state aggiunte come sotto-classi di \code{FinalProject}.

Infine, è stata utilizzata l'ontologia \textit{bibTeX Definition in Web Ontology Language}\footnote{\url{https://www.zeitkunst.org/bibtex/0.1/}} per rappresentare il concetto di riferimenti bibliografici utilizzati per la produzione delle slide del corso o come letture consigliate.

\subsection{Nuove proprietà}

La proprietà \code{hasAssessmentMethod}, avente come dominio la classe \code{UniversitaryCourse} e come range la classe \code{AssessmentMethod}, esprime le modalità di verifica dell'apprendimento adottate da un corso universitario.
%
I corsi universitari, in generale, utilizzano più modalità di verifica dell'apprendimento eterogenee tra loro, per esempio è pratica comune prevedere una prova scritta e successivamente una prova orale, oppure prevedere una prova pratica seguita dalla consegna di progetto o una prova scritta.

La proprietà \code{hasIntegration}, avente come dominio la classe \code{IntegratedUniversitaryCourse} e come range la classe \code{UniversitaryCourse} ma non istanze della classe \code{IntegratedUniversitaryCourse}), esprime la relazione di dipendenza tra un corso integrato e l'insieme dei suoi insegnamenti o moduli.
%
Per esprimere la condizione per cui il range della proprietà \code{hasIntegration} comprende istanze della classe \code{UniversitaryCourse} ma non istanze della classe \code{IntegratedUniversitaryCourse} è stato utilizzato il seguente assioma:

\begin{center}
\code{UniversitaryCourse and (not IntegratedUniversitaryCourse)}
\end{center}

La proprietà \code{hasRecommendedResource} permette di collegare un corso ad un riferimento bibliografico raccomandato.
%
Un riferimento bibliografico è rappresentato dalle istanze della classe \code{bibtex:Entry}, classe madre che identifica un qualsiasi tipo di riferimento bibliografico (per es. \code{bibtex:Article}, \code{bibtex:Book}, \code{bibtex:Techreport}, \code{bibtex:Inproceedings}, ecc.).
%
Anche in questo caso è stato fatto uso di un assioma per esprimere la condizione per cui il dominio della proprietà \code{hasRecommendedResource} possono essere individui della classe \code{UniversitaryCourse} ma non della classe \code{IntegratedUniversitaryCourse}.
%
L'assioma utilizzato sul dominio della proprietà \code{hasRecommendedResource} è:

\begin{center}
\code{UniversitaryCourse and (not IntegratedUniversitaryCourse)}
\end{center}

La proprietà \code{hasPrerequisite} permette di collegare un argomento ad un insieme di argomenti propedeutici.
%
Un argomento, così come i suoi possibili argomenti propedeutici, è rappresentato dalle istanze della classe \code{Topic} (già presente nell'ontologia).

È stata riutilizzata la proprietà \code{hasTopic}, già presente nell'ontologia, per collegare un corso all'insieme di argomenti trattati.

Per ogni nuova proprietà, è stata definita anche la proprietà inversa, quindi:

\begin{itemize}
%
    \item è stata definita la proprietà \code{isAssessmentMethodFor} come proprietà inversa di \code{hasAssessmentMethod};
%
    \item è stata definita la proprietà \code{isIntegrationFor} come proprietà inversa di \code{hasIntegration};
%
    \item è stata definita la proprietà \code{isRecommendedResourceFor} come proprietà inversa di \code{hasRecommendedResource};
%
    \item è stata definita la proprietà \code{isPrerequisiteFor} come proprietà inversa di \code{hasPrerequisite}.
%
\end{itemize}

\subsection{Nuovi individui}

Per poter testare la fruibilità della nuova ontologia e della conoscenza rappresentata, sono stati definiti nuovi individui frutto di un'analisi manuale dei corsi offerti nel piano didattico per gli studenti immatricolati nell'A.A. 2020/21\footnote{\url{https://corsi.unibo.it/magistrale/IngegneriaScienzeInformatiche/insegnamenti/piano?code=8614&year=2020&manifest=it_2020_8614_000_000_2020}}.

In particolare, sono stati inseriti gli individui che rappresentano i corsi offerti, le modalità di verifica dell'apprendimento per ogni corso e l'insieme di riferimenti bibliografici.

Questo caso di studio non ha la pretesa di essere esaustivo ma sono esplicativi di ciò che potrebbe essere una conoscenza più estesa e approfondita.
%
Infatti le informazioni i contenuti del corso e il docente titolare del corso sono state omesse, in un contesto reale anche questi concetti dovrebbero essere rappresenti.

Durante la popolazione dell'ontologia, secondo le pratiche del web semantico, gli individui sono stati collegati alle nuove classi create e a quelle fornite dalle ontologie utilizzate.

\section{Modifiche al parser}

Al comando per effettuare l'aggregazione di tutti i file \code{.rdf} presenti nella cartella di output è stato aggiunto un argomento che permette di specificare la posizione dell'ontologia Syllabus.
%
In precedenza la posizione dell'ontologia sopracitata era stata codificata all'interno del parser.

\begin{center}
\code{./gradlew run --args="M <syllabus-path> <output-dir>/"}
\end{center}

Sono stati sostituiti tutti gli utilizzi del metodo \code{Files.readString(path)} con l'espressione \code{String(Files.readAllBytes(path))} per permettere l'interoperabilità con ambienti provvisti di versioni Java precedenti alla versione 11.

Sono stati creati gli script \code{create-ontology.sh} per i sistemi unix e la sua controparte \code{create-ontology.bat} per i sistemi Windows.
%
È stato corretto il comportamento del parser durante il parsing dei sorgenti C, la generazione di studenti e durante l'aggregazione delle triple RDF affincé funzioni correttamente su entrambi i sistemi operativi.

\section{Interrogazioni SPARQL}

Per mostrare l'efficacia dell'ontologia sono di seguito proposte una serie di interrogazioni effettuate caricando il dataset prodotto su un server locale di Apache Jena Fuseki.

Apache Jena Fuseki è un server SPARQL semplicissimo da usare in quanto si può comodamente lanciare in locale lanciando un JAR ed accedendo all'indirizzo di default, \url{http://localhost:3030}.
%
Si prega di consultare \ref{configurazione-server} per maggiori informazioni riguardo alla configurazione del server Apache Jena Fuseki in locale.

Le interrogazioni riportate permettono di comprendere le potenzialità delle ontologie, soprattutto se applicate nel contesto del web semantico.

Le interrogazioni sono realizzate con il linguaggio SPARQL; acronimo per Simple, Protocol, RDF, Query, Language.
%
È un linguaggio per interrogazioni su grafi RDF ispirato al linguaggio SQL, è entrato
nello standard W3C nel 2013.
%
SPARQL può essere utilizzato per l'estrazione e l'esplorazione dei dati, per la creazione di relazioni nascoste, per l'esecuzione di complesse operazioni di unione e per la trasformazione e costruzione di grafi RDF.
%
SPARQL, per poter lavorare su un grafo RDF, si basa sul concetto di tripla
(\textit{soggetto} -- \textit{proprietà} -- \textit{oggetto}) e sull'unione dei risultati; quindi la ricerca delle triple del risultato dell'interrogazione, da parte del motore SPARQL, si basa sul pattern matching e consiste nel cercare all'interno del grafo tutte le triple che soddisfano le condizioni inserite all'interno della clausola WHERE.
%
Le parole chiave utilizzabili con SPARQL sono le stesse del linguaggio SQL, con qualche aggiunta.

Per praticità, nel codice delle singole interrogazioni non verrà riportata la parte dei
prefissi.
%
Qualora si fosse interessati nel codice completo delle interrogazioni effettuate e ad un estratto del loro output si prega di consultare la cartella \code{Queries}, dove si può trovare, per ogni interrogazione, il codice completo per interrogare l'ontologia e l'estratto dell'output prodotto in formato CSV.

\subsection{Prima interrogazione}

\textit{Qual è il metodo di verifica dell'apprendimento più frequentemente utilizzato e quante volte è stato adottato?}

\begin{verbatim}
SELECT ?courseName ( COUNT( ?a ) AS ?count )
WHERE {
    ?c :hasAssessmentMethod ?a .
    ?a a ?class .
    ?class rdfs:subClassOf* :AssessmentMethod .
    ?class rdfs:label ?courseName .
}
GROUP BY ?courseName
ORDER BY DESC( ?count )
LIMIT 1
\end{verbatim}

\subsection{Seconda interrogazione}

\textit{Tra tutti i corsi, quante prove sono previste in media prima di poter verbalizzare il voto conseguito?}

\begin{verbatim}
SELECT ( AVG( ?numAssessments ) as ?avgAssessments )
WHERE {
    SELECT ?c ( COUNT( ?a ) AS ?numAssessments )
    WHERE {
        ?c :hasAssessmentMethod ?a .
    }
    GROUP BY ?course
}
\end{verbatim}

\subsection{Terza interrogazione}

\textit{Per ogni corso, quali sono gli argomenti propedeutici e da quali corsi sono erogati?}

\begin{verbatim}
SELECT ?course ?prerequisiteTopic ?prerequisiteCourse
WHERE {
    ?topic :hasPrerequisite ?prerequisiteTopic .
    ?course :hasTopic ?topic .
    ?prerequisiteCourse :hasTopic ?prerequisiteTopic .
    FILTER( !sameTerm( ?course, ?prerequisiteCourse ) ) .
}
GROUP BY ?course ?prerequisiteTopic ?prerequisiteCourse
ORDER BY ?course
\end{verbatim}

L'ultima condizione nella clausola \code{WHERE} consente di omettere dal risultato gli argomenti propedeutici che sono erogati all'interno dello stesso corso.
%
Per esempio, l'argomento \code{:Functional\_Patterns}, propedeutico per l'argomento \code{:PL\_Scala}, è stato omesso dal risultato poiché erogato all'interno dello stesso corso (\code{:ParadigmiDiProgrammazioneESviluppo}).

\subsection{Quarta interrogazione}

\textit{Per ogni argomento, quali sono gli argomenti propedeutici e da quali corsi sono erogati?}

\begin{verbatim}
SELECT ?topic ?prerequisiteTopic ?course
WHERE {
    ?topic :hasPrerequisite ?prerequisiteTopic .
    ?course :hasTopic ?prerequisiteTopic .
}
GROUP BY ?topic ?prerequisiteTopic ?course
ORDER BY ?topic
\end{verbatim}

\subsection{Quinta interrogazione}

\textit{Per ogni libro consigliato in più di un corso, in quali corsi è stato consigliato?}

\begin{verbatim}
SELECT ?bookTItle ?courses
WHERE {
    {
        SELECT ?book 
               ( GROUP_CONCAT( ?c; SEPARATOR=", " ) AS ?courses ) 
               ( COUNT ( ?c ) AS ?bookCount )
        WHERE {
            ?c :hasRecommendedResource ?book
        }
        GROUP BY ?book
    }
    FILTER( ?bookCount > 1 ) .
    ?book bibtex:hasTitle ?bookTItle .
}
GROUP BY ?bookTItle ?courses
ORDER BY ?bookTItle
\end{verbatim}

\section{Regole SWRL}

In questa sezione si vuole esplorare una diversa modalità di rappresentazione della conoscenza e un nuovo paradigma di ragionamento, le \textit{regole logiche}.

Le regole logiche sono un approccio che permette di rappresentare la conoscenza e che permette di abilitare un ragionamento automatico di base.

Una regola afferma che una determinata conclusione (conseguente) deve essere valida ogni volta che una determinata premessa è soddisfatta (antecedente).
%
In altre parole, una qualsiasi affermazione potrebbe essere letta come una
frase del tipo \code{"IF ... THEN ..."}.

Le regole possono essere utilizzate in linguaggi ontologici per aumentarne l'espressività.

In particolare, come linguaggio di regole verrà utilizzato SWRL, acronimo di SemanticWeb Rule Language:

\begin{itemize}
%
    \item sottomesso al W3C nel 2004;
%
    \item linguaggio di regole basato su OWL;
%
    \item tutte le regole sono espresse in termini di concetti OWL (classi, proprietà, individui).
%
\end{itemize}

Di seguito verranno mostrati degli esempi di regole dichiarative e deduttive.

\subsection{Prima regola}

\textit{Tutti i corsi integrati sono anche corsi universitari.}

\begin{verbatim}
IntegratedUniversitaryCourse(?c) -> UniversitaryCourse(?c)
\end{verbatim}

Esempio di regola con \textit{classi di atomi} per dichiarare che un individuo di tipo \code{IntegratedUniversitaryCourse} è anche un individuo di tipo \code{UniversitaryCourse}.

\subsection{Seconda regola}

\textit{Un corso che tratta un argomento propedeutico ad un argomento trattato in un altro corso è propedeutico al corso in cui tale argomento viene trattato.}

\begin{verbatim}
Course(?c1)
 ^ hasTopic(?c1, ?t1)
 ^ isPrerequisiteFor(?t1, ?t2)
 ^ hasTopic(?c2, ?t2)
 ^ differentFrom(?c1, ?c2)
 -> isPrerequisiteCourseFor(?c1, ?c2)
\end{verbatim}

\subsection{Terza regola}

\textit{Un corso che tratta un argomento in linea con gli obiettivi d'apprendimento di uno studente gli dovrebbe essere raccomandato.}

\begin{verbatim}
Student(?s)
 ^ hasLearnerProfile(?s, ?l)
 ^ hasLearningGoal(?l, ?t)
 ^ isTopicFor(?t, ?c)
 -> hasToAttend(?s, ?c)
\end{verbatim}

\subsection{Quarta regola}

\textit{Un professore che ha un metodo di insegnamento basato sullo svolgimento di progetti dovrebbe insegnare in un corso in cui la verifica dell'apprendimento prevede la discussione di un elaborato progettuale.}

\begin{verbatim}
Professor(?p)
 ^ ProjectBasedLearning(?tm)
 ^ hasTeachingMethod(?p, ?tm)
 ^ UniversitaryCourse(?c)
 ^ ProjectDiscussion(?am)
 ^ hasAssessmentMethod(?c, ?am)
 -> hasTeacher(?c, ?p)
\end{verbatim}

\section{Conclusioni}

Con questo elaborato si è voluto esplorare l'ecosistema del web semantico, evidenziandone le potenzialità.
%
Infatti, attraverso l'uso dei \textit{linked data} è possibile pubblicare e collegare dati che provengono da diverse fonti e che possono essere interconnesse e condivise.

I Linked Data si basano su tecnologie standard del web, come il protocollo HTTP e gli URI per identificare le risorse nel Web, ma anziché utilizzarle come mero metodo di accesso al lettore, permette la condivisione di informazioni anche con i computer che possono così leggerle automaticamente.
%
In questo modo, diventa possibile collegare i dati e ricavarne ulteriori informazioni.

Il principale requisito è sicuramente la presenza di dati utili, pertanto la sfida più grande è sicuramente quella di organizzare diversi metodi di raccolta delle informazioni, poiché più informazioni significa miglior risultati ed un miglior servizio per l'utente
finale.

L'unione delle ontologie sviluppate e l'estensione proposta in questo elaborato è solamente uno dei numerosi metodi di acquisizione di informazioni.
%
Un possibile sviluppo futuro potrebbe includere ulteriori metodi di acquisizione dati per permettere le interrogazioni di analizzare dati relativi a più corsi, studenti e materiali.
%
Un altro possibile sviluppo potrebbe riguardare un'estensione del parser per analizzare altre tipologie di sorgenti (per es. sorgenti Java, Scala e Python) o persino PDF e slides come materiale di insegnamento per arricchire le informazioni ``automatiche'' associate a ciascun corso, interrogabili e filtrabili.

\newpage

\begin{appendices}

\section{Configurazione server Apache Jena Fuseki}
\label{configurazione-server}

Per configurare il server Apache Jena Fuseki posizionarsi nella cartella \code{Server} ed avviare il server web con il comando \code{fuseki-server}.

Verificare la raggiungibilità dell'endpoint consultando l'indirizzo \url{http://localhost:3030} e verificando la presenza di un pallino verde in alto a destra vicino alla scritta \textit{Status server}.

Da terminale, interrompere l'esecuzione del server premendo la combinazione di tasti \code{Ctrl+C} e confermandone l'arresto digitando il carattere \code{y} o premendo nuovamente la combinazione \code{Ctrl+C}.

Spostare/copiare il file \code{Server/shiro.ini} nella cartella \code{Server/run/} e confermare la sostituzione del file.

Avviare nuovamente il server con il comando \code{fuseki-server}, cliccare sulla voce \textit{manage datasets} presente nel menù di navigazione in alto.
%
Spostarsi nella scheda \textit{add new dataset} e riempire i campi obbligatori.

Cliccando sulla voce \textit{dataset} è possibile verificare la presenza dataset appenda aggiunto.

Cliccare sulla scheda \textit{upload files} e trascinare il file \code{Ontologies/output.owl} sopra al pulsante verde \textit{select files...}, lasciando vuoto il campo \textit{Destination graph name}.

Cliccare il pulsante blu \textit{upload all} per caricare il file e poter iniziare ad interrogare l'ontologia.

\begin{center}
    \textbf{N.B.} se al momento della creazione del dataset si è scelta l'opzione \textit{In-memory} sarà necessario ricaricare i file ad ogni avvio del server Apache Jena Fuseki.
\end{center}

Una volta terminato il caricamento, consultare la scheda \textit{query}, scegliere dal menù a tendina al di sotto della voce \textit{CONTENT TYPE (SELECT)} l'opzione \code{CSV} ed eseguire l'interrogazione di esempio \textit{Selection of triples} per verificare che il dataset sia stato caricato correttamente.

\end{appendices}

\end{document}
